\ifx\allfiles\undefined
\documentclass[12pt, a4paper, oneside, UTF8]{ctexbook}
\def\path{../config}
\input{../config/_config}
\begin{document}

\else
\fi
\chapter{线性代数基础}
本章将会正式进入矩阵理论的知识内容中，首先是第一章，这一章的名字叫做“线性代数基础”，按照课本的话来讲，这一部分不是单纯的对于线性代数知识的简单回顾与复习，而是在已经掌握线性代数的知识的基础上进行深化，同时，这一章也是后面内容的基础。

本章将会涉及到以下内容：
\begin{itemize}[leftmargin=4em]
    \item 线性空间与子空间
    \item 空间分解与维数定理
    \item 特征值与特征向量
    \item 线性变换
    \item \dots
\end{itemize}
\noindent
\textbf{注意}：之后的内容会随着课程的进行进行及时更新
\newpage
\section{线性空间与子空间}
提到“空间”一词，很多人对这个概念应该并不陌生，我们从出生便降临在这个世界中，这个世界便是一个三维空间，我们使用计算机浏览互联网，这也可以称作一个网络空间......类似的例子还有很多很多。

\subsection{线性空间}
在这里我们要讨论的概念叫“线性空间”，是数学上的空间，上面提到的我们生活在的三维空间，抽象出来也属于线性空间。

线性空间的例子，除了上面提到的三维空间，在平面直角坐标系$x,y$组成的一个平面也是一个空间（二维空间），那究竟何为线性空间呢？有什么标准来判断其是否是一个空间？

判断能否组成一个空间的定义如下：
\begin{defn}{判断空间的定义}{def1.1.1}
    设$V$是一个非空集合，$P$是一个数域，在集合$V$的元素之间定义加法$v=\alpha+\beta$，定义数量乘法$\delta=k\alpha$，如果加法与数量乘法满足下列规则：
    \begin{multicols}{2}
        \begin{itemize}
            \item $\alpha+\beta=\beta+\alpha$
            \item $(\alpha+\beta)+\gamma=\alpha+(\beta+\gamma)$
            \item $\exists \bs{0}\in V, \forall \alpha\in V, \text{有}\alpha+\bs{0}=\alpha$（存在零元素）
            \item $\forall\alpha\in V, \exists\beta\in V, \text{使得}\alpha+\beta=\bs{0}$（存在负元素）\\
            \item $1\alpha=\alpha$
            \item $k(l\alpha)=(kl)\alpha$
            \item $(k+l)\alpha=k\alpha+l\alpha$
            \item $k(\alpha+\beta)=k\alpha+k\beta$
        \end{itemize}
    \end{multicols}
    则$V$称为数域$P$上的\textbf{线性空间}
\end{defn}

在这里我们需要明确下面一个概念：何为数域？
\begin{defn}{数域的概念}{}
    如果一个由数字构成的集合（叫做数集）$P$，这个数集对于加法、减法、乘法、除法（除数不为0）封闭，则就把这个数集$P$叫做数域
\end{defn}

这里又引出了一个新的词——封闭，何为封闭？封闭的概念较为简单：如果一个集合中的某两个数做某一运算之后的结果仍然在该集合中，那么就称该集合对于该运算是封闭的。

如果还是对于这一概念不理解，希望下面这个例子能够帮你理解：
\begin{example}
全体整数组成的集合$\mathbb{Z}$是否是一个数域？
\end{example}
\begin{solution}
    整数集包含两大部分：\textbf{正整数和负整数}，0是整数，但0既不是正数也不是负数

    接下来我们来判断整数集是否对于加法封闭：

    我们从小学数学的知识就可以得知，两个整数相加依旧是整数，所以整数集对于加法是封闭的

    依次类推，两个整数相减，相乘，结果依旧是一个整数，所以很显然，整数集对于四则运算中的加法、减法和乘法都是封闭的

    最后，整数集对于除法是否是封闭的呢？

    很显然不是，举一个最简单的例子，$a=1, b=2$，$a$除以$b$的结果是$\frac{1}{2}$，它并不是一个整数，而是一个分数，或者说小数，又可以说是一个有理数，所以整数集对于除法并不是封闭的。

    综上，可以断定，整数集并不是一个数域。
\end{solution}

\begin{rmk}
    定义\ref{def:def1.1.1}中的八条性质说明了什么？

    左侧四条定义了空间对于加法需要满足以下特性：加法的交换律、加法的结合律、存在零元素、存在父元素

    右侧的四条定义了空间的数量乘法需要满足以下特性：数量乘法的结合律、数量乘法的分配律（分配律分为两个标量相加的分配律，以及两个向量相加的分配律）。
\end{rmk}

通常，定义\ref{def:def1.1.1}给出的八个条件即为判断一个集合是否能构成空间的依据，请看下面的例题。

\begin{example}
    设多项式集合\[P_n[x]=\{a_{n-1} x^{n-1}+\cdots+a_1x+a_0 | a_i\in P, i=0,1,\cdots,n-1\} \]
    这里$P_n$代表\textbf{次数不超过$n$的多项式}, 请问$P_n[x]$是否能构成一个线性空间？
\end{example}
\begin{solution}
    按照定义\ref{def:def1.1.1}的八条规律，依次来判断

    首先，多项式的加法一定满足交换律和结合律（由小学数学学过的加法交换律和加法结合律就能得知），同样的，我们可以在这个多项式集合中找到一个元素0，使得该多项式与0相加的结果依旧是该多项式（很明显，这个元素0就是数字0，即$a_{n-1}, a_{n-2},\cdots,a_1, a_0$均为0的时候），此外，我们可以构造出下面的一个多项式集合，令其与$P_n[x]$相加的结果为0：
    \[Q_n[x]=-P_n[x]\]

    综上，该集合满足空间定义中对于加法的规律，接下来判断乘法

    很显然，存在一个元素1，使得该集合与1相乘的结果就是其本身（这个元素1就是数字1，即$a_{n-1}=a_{n-2}=\cdots=a_1=0, a_0=1$的时候）。同时，由小学数学和初中数学的知识可以知道，多项式的乘法满足数乘的结合律与分配律
    
    综上，该多项式集合是一个线性空间。
\end{solution}
\begin{rmk}
    上面的例子大多数情况下运用了一些“显然，由\text{\dots\dots}的知识可以得知”，没有具体写明如何得出的结果，有以下两点原因，第一点原因是在写这段文字的时候确实懒得打这么长的公式了，二是认为大家应该能明白上面判断的过程，所以就没有写明公式，当然写出公式也是可以的，如果后面确实不理解上面是如何“显然”得来的，会重新更新这部分的例子，用公式表明。
\end{rmk}

\subsection{线性空间的维数}
在了解了何为线性空间之后，接下来我们再来了解一下如何形容一个线性空间，维数便是形容线性空间的一个度量，我们前面一直所说的“三维空间”中的“三维”，就表明该空间的维数为3
\begin{defn}{线性空间维数的定义}{}
    在线性空间$V$中，如过有$n$个向量$\varepsilon_1, \varepsilon_2,\cdots, \varepsilon_n$线性无关，而$V$中任意$n+1$个向量线性相关，则称$\varepsilon_1, \varepsilon_2,\cdots, \varepsilon_n$为$V$的一组\textbf{基底}，由于线性空间的所有基底总含有相同数目的向量，则$n$称为线性空间$V$的\textbf{维数}，常记为$\dim V=n$
\end{defn}

上面的定义说明了，一个空间中线性无关向量的个数其实就是该空间的维数，同时，这一系列线性无关的向量便可以构成该空间的一组基，回顾第零章线性表示相关的内容，我们同样可以得知：该空间的任意向量都可以由这一组基来线性表示。
\newpage
\begin{rmk}
    请注意，向量组/线性空间的维数与向量的维数是两个不同的概念，一定要注意区分。

    向量的维数：向量有几行，一般就说是向量的维数为几，如$\bs{\alpha}=[1,2,3]^T$，那么这就是一个三维向量

    向量组/线性空间的维数：向量组中线性无关向量的个数,如$A=\begin{bmatrix}
        1&1&1\\
        2&2&2\\
        3&3&3
    \end{bmatrix}$，虽然$A$是一个$3\times 3$的矩阵，但是经过分析可以看出该矩阵其实只有一个线性无关的向量，故该向量组/空间是1维的，但是其中按列分块出的的三个列向量却是三维的向量。
\end{rmk}

\section{空间分解与维数定理}
//TODO
\ifx\allfiles\undefined
\end{document}
\fi