\ifx\allfiles\undefined
\documentclass[12pt, a4paper, oneside, UTF8]{ctexbook}
\def\path{../config}
\input{../config/_config}
\begin{document}

\else
\fi
\chapter{结语}
这其实不应该作为一章的（主要是因为模板这样设计的还不是很会修改:( ）但就这样吧。

仔细看了一下整个仓库的创建时间，是在5月20日左右就创建，到完成所有内容形成第一版（7月10日）历经了快两个月的时间，当最后一个字从键盘上输入过后，重新回看构建出来的整个文档，一股爽感油然而生。

小时候，我讨厌数学，因为我的数学成绩一直都不好，做不出题，考试很差，回家挨骂，小学也是，初中也是，高中也是，一个理科生数学不好带来的后果可想而知，可我又并不那么厌恶数学，因为我喜欢学习新的知识，对待数学和物理，尽管我的成绩很差题做不上来，但这依旧不影响我用物理的角度和数学这个工具了解这个世界。

上大学后，依旧要学习数学，高等数学、线性代数、概率论与数理统计，看着老师在黑板上一点点的对公式进行证明，看着一行行的式子，一句句的话，逻辑的严谨，数学符号的简洁，让我感受到数学的魅力。

我喜欢整洁工整，在这门课程开始之前，刚刚接触\LaTeX 的我对其使用并不是那么的熟悉，种种因素交织在一起便让我做出了这个决定——把课上记的笔记整理成文档，也很荣幸，最后我做到了没有鸽掉。

感谢刘福体老师的精彩授课，他上课幽默风趣，时常在遇到不好理解的概念的时候用生活中的小例子来抛砖引玉帮助我们理解，这门课程涉及到非常多的定理、定义及其证明，如果照本宣科来讲授会让这门课程十分无趣，但幸运的是，刘老师并没有这样做，感谢您的生动幽默的讲授，让这门课在苦涩之中蕴含一丝甘甜。

接着感谢的是我自己，整份笔记是我在自己状态极差、面对自己极度糟糕的情感状态内的两个月内完成的，如果不算这一页的话，整个文档已经来到了129页，我的本科毕业论文算上封面致谢参考文献也只有34页，就像最开始说到的那样，当正文最后一个字输入之后，回看这份文档，感觉的确比较震撼，我很多次想过要放弃，特别是临近考试这几天，但我想，不妨再坚持一下，很快就能搞完了，感谢我自己，最后坚持了下来搞出了这份笔记。

我总是喜欢这样，有的时候是那么的不自量力，总想做一些酷酷的事情，我感觉做出来这样很酷，高中运动会自己不知天高地厚报了1500米最后被第一名超了一圈，前段时间又不知自己天高地厚去爬大小南山差点瘫在山上，整理这份笔记也是如此。

这份笔记是第一版，还有很多的不足，比如，缺少很多的例题，一些章节会看到明显的赶工痕迹（缺少证明等，真的不想写证明了太烧脑了），同样地，这里面一定充斥着很多逻辑上的不合理甚至错误的地方，这都是后面需要额外修改增加的（如果能够修改的话）。

从五月的繁花走入七月的盛夏，第一版内容的完成，也代表着整个矩阵理论课程的结束，也代表着最后的期末考核即将到来。也怪自己的摆烂与能力不足，如果这份笔记能够早点出来，或许能够帮到更多的人。但无论如何，无论看与不看，都希望学习这门课的人最后能学有所成，用这门课的内容解决自己研究领域的问题。更希望，后来者看到这份笔记时，能帮助他更好的学习这门课程。

就写到这里吧，我不打算将其编入整个文档中，就将它留个彩蛋放在这里，等着别人发现吧。


{\hfill 一个孤独的求道者}

{\hfill 写于2024年7月深夜的某一天}

\ifx\allfiles\undefined
\end{document}
\fi